\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
  {#2}    \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
  {#4}    \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}  \: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{\blacktriangleright}
\newcommand{\at}{\blacktriangleleft}

\begin{document}\s{}
1. Задача: \f {
  (10)^k \then (01)^k,\ k\in\N
}
\\Можем решить двумя способами:
1. На каждой ячейке проверяем, перед нами 0 или 1, и подставляем обратное ему
2. Стереть одну единицу в начале и добавить одну в конце.
\later (приходим к выводу что 2 лучше, тк быстрее)
\mnext Программы:
\mnext 1 способ: \f {
  &\tpp{Замена символа:}
  \\&q_1 1 \then q_1 0 R
  \\&q_1 0 \then q_1 1 R
  \\&\tpp{Завершение работы:}
  \\&q_1 \vd \then q_0 \vd S
}
\mnext 2 способ: \f {
  &\tpp{Удаление первого символа:}
  \\&q_1 1 \then q_2 \vd R
  \\&\tpp{Переход на конец:}
  \\&q_2 1 \then q_2 1 R
  \\&q_2 0 \then q_2 0 R
  \\&\tpp{Печать последнего символа и завершение работы:}
  \\&\tr 2 \vd 0 1 S % syntax without brackets
}
\\1 программа исп. только 2 внутр состояния, 2 - три.

Использование нового состояния требует память

2. Задача: \f {
  (10)^2 \then (01)^2
}
\\\later
\f {
  &\tr 1 1 2 0 R
  \\&\tr 2 0 3 1 R
  \\&\tr 3 1 4 0 R
  \\&\tr 4 0 0 1 S
}
\\Это решение представляет собой конечный автомат. Дело в том, что конечный
автомат - это устройство без памяти. Во многих случаях, если их можно использовать,
это лучшее решение.
\mnext В третьем случае, в отличие от первых двух, мы не пользуемся памятью
(в каком-то смысле?)........
\mnext 3. Задача:\f {
  &b_1 b_2 ... b_k\ \then\ b_k ... b_2 b_1
  \\&k\in\N,\ \forall i\ b_i\in\set{0,1}
}
\\Можно решить следующими способами:
\mnext 1:\f {
  &b_1 ... b_k
  \\&b_1'b_2...2
  \\&b_1'b_2'...22
  \\&...
  \\&b_1'...b_k' 2^k
  \mnext& b_2'...b_k' 2^{k-1} b_1
  \\&b_3'...b_k' 2^{k-2} b_2b_1
  \\&...
  \\&b_k 2 b_{k-1} ... b_1
}
\\2:\f {
  &b_1...b_k
  \\&\ao b_1...b_k\: \at
  \\&\ao b_1...b_{k-1} \vd \at b_k
  \\&...
  \\&\ao\vd^k\at b_k...b_1
}
\\Реализация 2 варианта: \fl {
  \tpp{Вводим переменную: } x\in\set{0,1}
  \nl\tr 1 x 1 x L
  \nl\tr 1 \vd 2 \ao
  \nl\tr 2 x 2 x R
  \nl\tr 2 \vd 3 \at L
  \nl\tr 3 \vd 3 \vd L
  \nl\tr 3 \ao 6 \vd R \tpp{ (дописали, написав [1])}
  \nl\tr 3 x {3^x} \vd R 
  \nl\tr {3^x} \vd {3^x} \vd R
  \nl\tr {3^x} \at {4^x} \at R
  \nl\tpp{Переменная: } y\in\set{0,1}
  \nl\tr {4^x} y {4^x} y R
  \nl\tr {4^x} \vd 5 x L
  \nl\tr 5 x 5 x L
  \nl\tr 5 \at 3 \at L \tpp{[1]}
}
\end{document}

